<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Laura Braeckevelt on Laura Braeckevelt</title>
    <link>/</link>
    <description>Recent content in Laura Braeckevelt on Laura Braeckevelt</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>&amp;copy; 2018 Laura Braeckevelt (license [CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/))</copyright>
    <lastBuildDate>Sun, 15 Oct 2017 00:00:00 +0200</lastBuildDate>
    <atom:link href="/" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Bioluminescence</title>
      <link>/project/example-project/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Sep 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/project/example-project/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;Comment la bioluminescence pourrait-elle nous être utile ?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;a) Les plantes bioluminescentes :&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;la bioluminescence a plusieurs fonctions, utilités. Il serait intéressant de pouvoir l’exploiter à notre profit. Nous vivons une période où les ressources de la Terre s’amoindrissent. Il arrivera un jour où nous manquerons de pétrole et d’autres éléments qui nous sont fort utiles dans notre vie quotidienne. Nous devrons nous rabattre sur les énergies vertes dites renouvelables telles que les éoliennes,  les panneaux solaires,… La bioluminescence pourrait alors devenir utile ici sur la terre ferme. Malgré toutes ses fonctionnalités, si la bioluminescence fait bien toujours une chose, c’est d’émettre de la lumière ! Certes, elle ne fournit que de l’énergie lumineuse et ne fonctionne pas comme les panneaux solaires ou les éoliennes mais on pourrait exploiter la bioluminescence comme source de lumière. Néanmoins, pouvons-nous nous rabattre sur cette hypothèse selon laquelle la bioluminescence pourrait à l’avenir nous servir de source lumineuse ?
    Plusieurs images prouvent que l’on y a déjà pensé :&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;../../img/luminescent_trees.jpg&#34; alt=&#34;*luminescent trees*&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nous pouvons voir sur cette image que ce sont les arbres qui sont bioluminescents. Cela signifierait que ceux-ci, une fois plongés dans le noir, sont capables de bioluminescence. Une telle chose n’a pas encore vu le jour mais serait-il possible grâce à une bactérie de transmettre le gène de la bioluminescence à un arbre ou encore à d’autres plantes ?
Pour cela, rien de plus simple en théorie. Il faut d’abord utiliser un outil classique en génétique végétale : une bactérie appelée Agrobactérium. Cette dernière a en effet une propriété précieuse pour les biologistes : elle est capable de transférer une partie de son ADN à l&#39;intérieur de la plante. Dans la nature, l&#39;ADN bactérien qui entre ainsi dans la cellule végétale a pour effet de provoquer chez elle des tumeurs appelées galles.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Une tumeur galle ?&lt;/em&gt;
&lt;em&gt;On appelle galle (ou cécidie) une excroissance tumorale produite sur les tiges, feuilles ou fruits de certains végétaux, suite à des piqûres d&#39;animaux parasites. Certaines galles peuvent aussi être le fait de champignons, de nématodes ou de bactéries (Agrobacterium sur les rhizomes).&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;../../img/galle.jpg&#34; alt=&#34;*galle*&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;•   Méthode afin de parvenir à un arbre/plante bioluminescent :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Naturellement :&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;La bactérie Agrobacterium a la capacité de transférer une partie de son ADN à l&#39;intérieur de la plante.
Plus précisément, c’est son plasmide (bout d’ADN circulaire) qui va s’intégrer au génome (l&#39;ensemble du matériel génétique d&#39;un organisme. Il contient à la fois les séquences codantes, c&#39;est-à-dire celles qui codent pour des protéines, et les séquences non codantes. Chez la majorité des organismes, le génome correspond à l&#39;ADN présent dans les cellules) de la plante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Malheureusement, le gène que la plante exprime suite au transfert est le gène viral. Ce gène va infecter l’arbre en entier, produire des hormones de croissance et alors développer des tumeurs.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;=&amp;gt; En conclusion, nous ne pouvons transformer un arbre naturellement pour qu’il devienne bioluminescent.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-Schéma récapitulatif :&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;../..//img/transfert_galle.png&#34; alt=&#34;*transfert galle*&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;En laboratoire&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;En laboratoire, il est possible de supprimer le gène viral présent dans le plasmide qui est responsable de la galle végétale. Cette séquence génétique est remplacée par une autre, celle du gène codant pour la bioluminescence.
Il suffit ensuite de placer ce plasmide modifié dans la bactérie puis de la laisser tranquillement se multiplier. On  obtient ainsi une solution contenant des centaines de milliers de clones de la bactérie, porteurs de ce plasmide génétiquement modifié.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il ne reste plus alors qu&#39;à mettre le végétal en contact avec les bactéries en l&#39;immergeant quelques secondes dans le mélange. Ces dernières injectent alors leur plasmide génétiquement modifié dans la plante qui, quelque temps plus tard, exprimera le gène qui la rendra bioluminescente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Schéma récapitulatif :&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;../..//img/transfert_bio.png&#34; alt=&#34;*transfert bio*&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En théorie, l’idée est fantastique.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En effet, cette technique semble bien prometteuse mais certains problèmes voient le jour. La lumière ne sera pas d’assez forte intensité pour penser à remplacer toutes les ampoules et réverbères par des arbres et des plantes bioluminescentes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De plus, cette manipulation comporte aussi des risques. Si l&#39;on peut apprécier l&#39;esthétique tout comme le côté pratique d&#39;un tel éclairage végétal, on peut en revanche s&#39;interroger sur le risque que représente la dissémination d&#39;une telle plante génétiquement modifiée dans l&#39;environnement urbain. On ne peut savoir quel sera l’effet de ce genre de plante une fois qu’elle sera dispersée dans la nature. On ne peut pas contrôler les plantes pour qu’elles ne dispersent pas leur graine, à moins encore de les rendre stériles.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cette expérience possède également un handicap. C&#39;est une modification génétique mineure par rapport à celles couramment pratiquées pour doter des cultures de gènes de résistance aux herbicides par exemple mais pour produire de la lumière, les plantes consomment de l&#39;énergie. La bioluminescence constitue donc plutôt un désavantage par rapport aux plantes sauvages.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cependant, elles présentent des avantages. Ces arbres  permettraient de réaliser de grandes économies d’énergie tout en participant à réduire la pollution en ville. La pollution lumineuse serait aussi impactée puisqu’elle est causée par une trop grande quantité de lumière artificielle.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais dans la réalité, qu’en serait-il ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;N’est-il pas risqué de jouer aux apprentis sorciers avec la Nature?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;On ne connaît pas non plus les effets à long terme de ces organismes génétiquement modifiés. Et bien souvent, ils s’avèrent être néfastes comme c’est le cas pour les OGM agricoles&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Malgré tout, des chercheurs sont tout de même parvenus à obtenir une plante bioluminescente :&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;../..//img/glowing_plant.jpg&#34; alt=&#34;*glowing plant*&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C’est une plante génétiquement modifiée tout droit sortie du projet « Glowing Plant » d’Antony Evans, un entrepreneur basé à San Francisco en Amérique.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;b) La bioluminescence dans nos rues :&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;On dépense de nos jours beaucoup d’argent pour l’éclairage. La bioluminescence serait donc la parfaite alternative.  En effet, plusieurs personnes ont d’ores et déjà pensé à cette option : remplacer chaque ampoule, réverbère par un organisme bioluminescent (plantes génétiquement modifiées, bactéries,…). Cependant, il est bien naturel de vouloir changer directement notre mode d’éclairage par celui-ci mais il n’est pas encore au point. Il existe, par contre, une possibilité : la signalisation. On utilise des surfaces réfléchissantes la nuit pour être en mesure de voir les différents panneaux qui nous permettent de suivre le code de la route. Et si ceux-ci, ainsi que d’autres structures, étaient plutôt lumineux grâce à la bioluminescence ? Si au lieu de se baser sur l’éclairage que l’on connait tous, pourquoi ne pas révolutionner ce mode ? Nous pourrions faire en sorte de rendre des matières bioluminescentes, ou juste des parties de constructions. Si chaque bâtiment, panneau, feu de signalisation, passage pour piétons,… comportait un élément de bioluminescence dans sa constitution, les rues seraient déjà éclairées.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le projet Glowee a pensé à tout cela. Il étudie actuellement ces différents moyens afin de trouver une énergie réutilisable à l’infini qui ne présenterait pas un coût important et surtout qui n’accentuerait pas encore plus la pollution.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Voici quelques images se trouvant sur leur site : &lt;a href=&#34;http://www.glowee.eu/&#34;&gt;Site de Glowee project&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;../..//img/glowee1.png&#34; alt=&#34;*glowee1*&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;../..//img/glowee2.png&#34; alt=&#34;*glowee2*&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;../..//img/glowee3.png&#34; alt=&#34;*glowee3*&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Toutes ces images sont encore à l’état de projet. Même si elles semblent idylliques, il se pourrait bien que ce soit notre futur mode d’éclairage l’extérieur.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ce projet, si mené à bien, révolutionnera le style des rues ainsi que la façon dont nous percevons le monde. Au lieu de chercher à créer de l’énergie lumineuse, pourquoi ne pas utiliser celle qui se trouve déjà sous cette forme ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;c) La bioluminescence dans le milieu médical&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dans le milieu médical, elle sert notamment de moyen de détection, de la tumeur au taux de plaque dentaire.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;•   Cancérologie :&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L&#39;imagerie en bioluminescence (IBL) est basée sur la détection de la lumière émise par l&#39;enzyme luciférase (transfectée dans les cellules : ce qui signifie le transfert d’un gène) catalysant son substrat, la luciférine (injectée à l&#39;animal). Cette méthode permet donc d&#39;évaluer ou de suivre la croissance et la migration de cellules cancéreuses exprimant la luciférase.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chez des souris, des chercheurs ont réussi à visualiser in situ (cela signifie en latin « sur place ») des tumeurs en 3 dimensions en utilisant des bactéries bioluminescentes ciblant les cellules cancéreuses. Une première qui pourrait aboutir à des applications aussi bien dans l&#39;imagerie médicale que dans le domaine thérapeutique.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;../..//img/mouse.jpg&#34; alt=&#34;*mouse*&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La souris porte donc une grosseur sur son flanc droit. Le gène lux exprimé par les bactéries est représenté sur cette image en jaune/orange. Les couleurs varient en fonction de la concentration bactérienne : plus c&#39;est rouge et plus c&#39;est dense.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cette technique permettrait de s’attaquer directement aux cellules cancéreuses en épargnant les cellules saines de l’organisme. Le traitement pourra alors être certainement plus efficace.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cependant, cette méthode n’est encore possible que sur des sujets comme les souris en laboratoire et n’est donc pas encore applicable aux êtres humains.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Odontologie :&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;On peut détecter la biomasse vivant sur la plaque dentaire. Les caries dentaires résultent d&#39;une interaction des micro-organismes de la plaque sur la surface de la dent avec les glucides qui fermentent (il est intéressant d&#39;identifier et de quantifier les composants bactériens).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;•   Virologie :&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le virus de la nécrose hématopoïétique infectieuse vNHI-LUC possède une cassette d’expression additionnelle codant pour la luciférase sous le contrôle des séquences de régulation du virus vNHI.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Exemple : Les poissons ont été infectés avec le virus vNHI-LUC. Les symptômes de cette maladie se traduisent par des hémorragies généralisées et des nécroses. Après 4 jours, les poissons sont transférés dans un bain contenant le substrat de la luciférase. Après anesthésie générale, ils sont soumis au système d’imagerie qui permet, grâce à une caméra très sensible, de capter la lumière émise par la réaction catalysée par la luciférase.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un traitement d’image permettant de calibrer la quantité de lumière selon un gradient de couleur est utilisé (la lumière capturée par la caméra est due uniquement à la réaction catalysée par la luciférase apportée par le virus vNHI-LUC.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;../..//img/fish.png&#34; alt=&#34;*fish*&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comme dans la cancérologie, la bioluminescence permet la détection et le suivi de la propagation d’une maladie par l’émission de photons.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;=&amp;gt; Il existe de multiples domaines comme l’immunologie, la dermatologie,… qui commencent à utiliser la bioluminescence comme moyen de détection car elle est facilement visible à l’aide d’un appareil sensible à cette lumière.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;d) En conclusion&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La bioluminescence offre une multitude de possibilités pour améliorer notre quotidien. Ses fonctions sont nombreuses et surtout personnalisables. La technologie que nous possédons aujourd’hui nous permet d’étendre la bioluminescence au-delà de ce que l’on peut imaginer. En l’imaginant comme notre futur moyen d’éclairage, nous ouvrons la porte à encore d’autres possibilités pour améliorer la situation concernant le réchauffement climatique.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En tant que source lumineuse la bioluminescence possède de nnombreux avantages :&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;../..//img/avantage1.png&#34; alt=&#34;*avantage 1*&#34; /&gt;
&lt;img src=&#34;../..//img/avantage2.png&#34; alt=&#34;*avantage 2 *&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De plus, elle diminuerait de 19% la pollution lumineuse. Voici une image qui encourage le développement de la bioluminescence comme éclairage urbain en exposant les inconvénients de l’éclairage actuel :&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;../..//img/19%percent.png&#34; alt=&#34;*19*&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il en est de même dans le milieu médical : la capacité de transfecter le gène de la bioluminescence à des cellules cancéreuses ou encore grâce à de l’ATP permet une avancée dans le traitement de certaines maladies.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En conclusion, la bioluminescence possède de nombreuses applications qui pourront certainement devenir très utiles dans le futur. Des projets sont déjà en cours afin de rendre possible cet avenir où la bioluminescence serait présente dans de nombreux domaines. Donc nous pouvons dire que les bactéries capable de bioluminescentes peuvent être un atout à la surface.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Example Talk</title>
      <link>/talk/example-talk/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Nov 2017 00:00:00 +0100</pubDate>
      
      <guid>/talk/example-talk/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Embed your slides or video here using &lt;a href=&#34;https://sourcethemes.com/academic/post/writing-markdown-latex/&#34;&gt;shortcodes&lt;/a&gt;. Further details can easily be added using &lt;em&gt;Markdown&lt;/em&gt; and $\rm \LaTeX$ math code.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mon premier blog</title>
      <link>/post/getting-started/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Apr 2016 00:00:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>/post/getting-started/</guid>
      <description>

&lt;h2 id=&#34;les-diférentes-application-de-la-bioluminescence&#34;&gt;Les diférentes application de la bioluminescence.&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Qu&#39;est ce que la bioluminescence ?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La bioluminescence est un phénomène plus répandu dans le milieu marin que sur la terre ferme. Il est surtout présent chez les espèces vivant dans les grandes profondeurs, où  au moins 95 % des individus sont luminescents à -4000 mètres. Mais pour la plupart, ce sont les bactéries qui sont majoritairement bioluminescentes. Ce phénomène a plusieurs applications pour les espèces le possédant, mais serait-il possible que l’on puisse l’exploiter afin qu’il nous soit favorable à la surface ?
La bioluminescence est la production et l’émission de lumière froide par certains êtres vivants, liée à une fonction organique résultant d&#39;une réaction chimique au cours de laquelle l&#39;énergie chimique est convertie en énergie lumineuse, souvent sans aucune production de chaleur.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Que signifie lumière froide ?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;On définit une lumière froide ou chaude en fonction de la couleur de cette source lumineuse.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:8787/files/shared/projects/blogdown.source/static/img/cold_light.jpg&#34; alt=&#34;*Lumière froide*&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La lumière commence à être considérée froide quand elle vire au bleu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le mot a pour origine le terme grec « bios » signifiant vie et le terme latin « lumen » signifiant lumière. La bioluminescence se distingue ainsi de la fluorescence (une lumière visible qui est créée lorsque les rayons ultra-violets entrent dans un objet mais cette lumière est immédiatement transmise) et de la phosphorescence (qui est un état continu de fluorescence même après que la source d&#39;énergie UV ait disparu).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Quels sont les types de bioluminescence ?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;a. Bioluminescence intracellulaire&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;› La bioluminescence intracellulaire est produite par des cellules spécialisées de certaines espèces multicellulaires, dont la lumière est émise vers l&#39;extérieur à travers la peau ou intensifiée par des lentilles et des matériaux réfléchissants (comme les cristaux d‘urate des lucioles). Ce type de bioluminescence se rencontre chez de nombreuses espèces de calamars.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;b. Bioluminescence extracellulaire&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;› La bioluminescence extracellulaire est réalisée à partir de la réaction entre la luciférine et la luciférase. Une fois synthétisé, chaque composant est stocké dans des glandes de la peau ou sous celle-ci. L&#39;expulsion et le mélange de chaque réactif à l&#39;extérieur produisent des nuages lumineux. Ce type de bioluminescence est commun à quelques espèces de crustacés et aux céphalopodes abyssaux.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;c. Symbiose avec des bactéries bioluminescentes&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;› Ce phénomène est uniquement connu chez les animaux marins comme les cténophores (plancton), les méduses, les vers, les mollusques et les poissons. C’est le type de bioluminescence le plus répandu du règne animal. À différents endroits du corps, les animaux possèdent de petites vésicules, appelées photophores qui renferment des bactéries luminescentes. Les organes lumineux sont reliés au système nerveux, ce qui permet à l&#39;animal de contrôler l&#39;émission lumineuse.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Quels sont ses différentes fonction ?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il existe plusieurs théories concernant les fonctions de la bioluminescence :&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;a. L’éclairage du champ visuel :&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le milieu marin où se trouvent les espèces capables de bioluminescence est profond et sombre. La bioluminescence a alors une fonction d’éclairage du champ visuel. L’organisme qui  émet cette lumière devient également récepteur car il capte sa propre émission de lumière. En effet, la cornée de l’œil d’un poisson a le même indice de réfraction que l’eau environnante. La lumière émise alors traverse la cornée sans être déviée.  Ce qui donne la capacité aux poissons d’avoir un plus large champ de vision.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Exemple : Le calamar émet de la lumière par ses yeux.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;b. Le camouflage :&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quoiqu’étrange, des poissons utilisent la bioluminescence afin de se camoufler de certains prédateurs. Dans ces profondeurs, il arrive que les prédateurs chassent par en-dessous. Grâce à la bioluminescence produite sur leur région ventrale qui simule la lumière de la surface, certains poissons deviennent invisibles, transparents face aux prédateurs se trouvant plus en profondeur.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Exemple : Il existe une espèce de calamar qui, en dormant la journée, récupère la lumière émise par le soleil et ensuite celle de la lune et des étoiles pour activer la bioluminescence des colonies de bactéries se trouvant dans ses lobes sur chacun de ses côtés. La nuit, il relâche les bactéries qui l’entourent. Elles effacent son ombre et il peut ainsi ne pas être détecté. (Vidéo de Bonnie Bassler&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=KXWurAmtf78&amp;amp;list=PLkQqhJGfvcWOgDxz430dcs23KLgyZbtFh#t=489.3990602&#34;&gt;Youtube&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;c. L’attraction des proies :&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La bioluminescence  peut être également un leurre pour piéger des proies. Certaines espèces utilisent cette capacité pour tromper les proies.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Exemple : Des espèces abyssales comme le lophiiforme possède un appendice lumineux (comme une antenne) au-dessus de sa tête. Cette lumière attire les proies à une distance raisonnable, qui leur permet d’attaquer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;d. L’accouplement :&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La bioluminescence possède plusieurs fonctions comme celle de l’attraction des partenaires sexuels. Les animaux peuvent émettrede la lumière pour attirer leur partenaire ou encore leur signaler s’ils peuvent toujours se reproduire.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Exemple : Les lampyres utilisent une sorte de lumière qui s’éteint et s’allume plusieurs fois au niveau de leur abdomen pour attirer leur partenaire lors de la reproduction.  Par contre, la pieuvre japetella femelle possède des photophores en elle qui se développent jusqu’à la maturité sexuelle et qui s’éteignent lorsqu’elle n’est plus féconde.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;e. La répulsion :&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Des espèces utilisent des mélanges chimiques bioluminescents, des boues de bactéries luminescentes dans le but de repousser les diverses attaques de prédateurs, de la même manière qu’un calamar projette de l’encre. Un nuage luminescent est éjecté, ce qui peut dérouter ou encore repousser un prédateur. Dans tous les cas, la proie peut alors prendre la fuite.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Exemple : Calamar des fonds et certaines crevettes utilisent cette technique.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;f. La communication :&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La bioluminescence joue également un rôle direct dans la communication. En effet, elle serait à la base des communications entre les bactéries. Elle induit la symbiose entre une/des bactérie(s) et une espèce hôte et donc également dans l’agrégation des colonies de bactéries.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Comment ce phénomène se produit-il ?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La bioluminescence s&#39;exprime de 2 manières différentes : par une réaction chimique ou grâce à des bactéries.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;• Par réaction chimique :&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un scientifique lyonnais (Raphael Dubois) parvint à mettre en place les différents constituants de la bioluminescence au XIXème siècle. C’est une réaction enzymatique. Les deux piliers de cette réaction sont l’enzyme luciférase et son substrat (Désigne, dans une réaction, le composé « principal » sur lequel on désire effectuer une modification, à l’aide d’un « agent » qui est le réactif) luciférine.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cependant, pour que cette réaction ait lieu, McElroy a démontré qu’il y avait deux cofacteurs indispensables à cette réaction enzymatique. Le premier est l’ATP (Adénosine triphosphate, est un nucléotide de la famille des purines servant à emmagasiner et à transporter de l&#39;énergie (les purines sont des bases azotées). Il est constitué de l&#39;adénine (une base azotée), du ribose (un sucre avec cinq atomes de carbone) et de trois groupes phosphates.) Pour cette réaction, il ne fournira pas de l’énergie comme il a l’habitude de le faire dans les autres mais il va activer le substrat (luciférine). L’ATP devra au préalable avoir été lui-même activé par le second facteur qui est le magnésium. L&#39;ATP va donc enquite activer le substrat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ensuite l&#39;owygène nécessaire à la réaction vient se fixer sur le substrat activé, celui-ci est alors prêt à se fiser à l&#39;enzyme.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Après l’ajout du dioxygène, le complexe devient un peroxyde (c’est un composé chimique contenant un groupe fonctionnel de formule générale R-O-O-R&#39;. Ces composés renferment une plus grande quantité d&#39;oxygène qu&#39;un oxyde normal. Les peroxydes sont des oxydants très actifs et peuvent être utilisés comme comburants dans des explosifs). Il est alors instable mais après une courte période, il est à nouveau stable grâce à une décarboxylation (réaction chimique au cours de laquelle une molécule de dioxyde de carbone (CO2) est éliminée (généralement par chauffage) d&#39;une molécule organique portant un groupement carboxyle, selon le schéma général suivant : R − C O O H → R − H + C O 2). Durant cette opération, il rejette un photon,  ce qui produit de la lumière et qui nous amène alors à la bioluminescence. Par contre, une stimulation mécanique est nécessaire pour que la bioluminescence ait lieu. Elle peut être due à plusieurs facteurs comme le danger, l’attraction des proies,…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Réaction simplifiée: (Luciférine + ATP) + (Luciférase + O²) =&amp;gt; Oxyluciférine +Photons&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Schéma récapitulati :&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:8787/files/shared/projects/blogdown.source/static/img/r%C3%A9capitulatif.png&#34; alt=&#34;*récapitulatif*&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La majorité des émissions lumineuses marines appartiennent au spectre lumineux du bleu et du vert, les longueurs d&#39;onde qui peuvent être facilement observées à  travers l&#39;eau. Plus rarement, certaines espèces émettent dans le rouge ou dans l&#39;infrarouge.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;• Grâce à des bactéries :&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La bioluminescence par bactéries symbiotiques fonctionne grâce à la production de lumière des bactéries en symbiose dans l&#39;organisme hôte. Cette production de lumière des bactéries est semblable à celle de la bioluminescence extracellulaire, grâce à la réaction chimique suivante :&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;FMNH2 + O2 + RCHO -------------&amp;gt; FMN + H2O + RCOOH + Hn&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cette réaction nécessite donc 4 composés :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;La luciférase bactérienne.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La flavine mononucléotide réduite ou FMNH2 qui sert de luciférine.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Un aldéhyde à longues chaînes carbonées servant de cofacteur RCHO (En biochimie, un cofacteur est un composé chimique non protéique mais qui est nécessaire à l&#39;activité biologique d&#39;une protéine, le plus souvent une enzyme).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;L’oxygène moléculaire O2.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Alors que le système de la bioluminescence extracellulaire fonctionne avec l’ATP, celui des bactéries fait appel au NADPH. Ce composé apporte au départ de l’énergie à une enzyme qui facilite la mise en place de la réaction. Les deux substrats, l’aldéhyde et la flavine, sont oxydés. Il s’agit donc d’une oxydation double. La luciférase sert, quant à elle, de catalyseur à l’oxydation de l’aldéhyde RCHO et du FMNH2.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ainsi, la réaction d’oxydation fournit l’énergie chimique nécessaire au complexe pour qu’il puisse émettre des photons..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cependant, pour les bactéries symbiotiques, l&#39;apparition de l&#39;enzyme luciférase et du substrat aldéhyde RCHO sont codés selon le principe du Quorum Sensing.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le Quorum Sensing est un mécanisme de régulation permettant de contrôler certains gènes de la bactérie au sein d’une même population de micro-organismes. Grâce à ce processus, la production d’auto-inducteurs se fait en plus grande quantité mais uniquement lorsque la densité de bactéries similaires est élevée. Une bactérie seule ne peut donc pas produire de lumière : elle devra former une colonie avec d’autres bactéries de la même espèce.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Après avoir reçu l&#39;ordre d’un auto-inducteur, les bactéries se mettent alors à briller. Cette réaction est rendue possible grâce à l’association des bactéries capables de modifier la séquence du gène de la bioluminescence et ainsi produire la luciférase.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Schéma récapitulatif :&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:8787/files/shared/projects/blogdown.source/static/img/r%C3%A9capitulatif2_bis.png&#34; alt=&#34;*récapitulatif2&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ce  phénomène  est  uniquement  connu  chez  les  animaux  marins  comme  les cténophores,  les  cnidaires, les vers, les mollusques, les échinodermes et les poissons. Il semble que ce soit le type de bioluminescence le plus répandu du règne animal. Certaines  espèces  produisent  de  la  lumière  continue  dont  l’intensité peut  être  neutralisée  ou  modulée  au  moyen  de  diverses  structures  spécialisées.  Les  organes  lumineux  sont  généralement  reliés au système nerveux, ce qui permet à l’animal de contrôler l’émission lumineuse. Chez  les  bactéries,  l’expression des  gènes  liés  à  la  bioluminescence  est  contrôlée  par  le lux opéron (contrôle la production de lumière).&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
